蘋果轉型釋放價值，巴菲特時代仍未過去

【蘋果轉型，仲買唔買得過？】

Apple Inc. 在兩個月前舉行了產品發佈會，將重點放了在幾項新服務產品的推出，包括遊戲訂閱服務，虛擬信用卡等。這次「軟件發佈會」可算是表明了蘋果轉型，開拓服務業務的決心。現時想投資美股，蘋果的股票（AAPL），既可享受轉型所釋放的潛力，同時可投資於訂閱服務市場的整體增長。

iPhone、iPad未來難有增長

蘋果將發展重心放在服務業務之上，其實亦是大勢所趨。

蘋果過去兩三年的增長，可在很大程度上歸因於iPhone銷售。過去三個財政年度，iPhone 的收入貢獻便超過60％，連同iPad和Mac，硬件銷售的貢獻有近80％，但蘋果近幾年的硬件銷售量增長已明顯放慢。在2018年度，iPhone 單位銷售量增長甚至不足1％，iPad和Mac更錄得負數增長。iPhone總銷售額之所以上升18％，幾乎完全由定價上升所致。

蘋果近幾代硬件產品的顛覆性其實已不如Steve Jobs時期，硬件設計的升級很大可能已不足夠讓蘋果在未來進一步推高產品定價。與此同時，蘋果所面對的市場競爭亦越來越激烈。要維持穩定增長，進一步開拓服務業務算得上是唯一的出路。

Apple News＋、Apple Arcade有主場優勢

蘋果產品所用的iOS是一個獨特的生態，而蘋果過去推出的產品，亦持續地吸引了不少新用戶，變相進一步加大iOS的用戶規模。在一月月底，蘋果便公佈其活躍電子裝置數量已達14億，而活躍的iPhone數量則超過900百萬。相比起2016年公佈的數值，活躍電子裝置數量增加了40％。

無可否認，蘋果所建立的iOS生態，在絕大程度上加深了蘋果整體的護城河優勢。蘋果有意推出的三項訂閱服務中，最能有效利用其優勢的，相信就是新聞訂閱服務Apple News＋，以及遊戲訂閱服務Apple Arcade。單論iOS用戶，蘋果的付費新聞訂閱服務具「主場優勢」，而遊戲訂閱服務則可將App Store所賺取的收入變得更穩定，遊戲訂閱服務甚至沒有任何重大競爭對手 。

至於蘋果正準備開拓的Apple TV＋，影視訂閱市場本已存在不少財力雄厚的參與者，蘋果的定價能力或會受到限制。蘋果加入這競爭本已非常激烈的市場，自身的優勢或不能有效地翻譯成更強的定價能力，而所謂的系統相融性，亦未必足以吸納大眾用戶轉用Apple TV＋。

Apple TV＋面臨競爭

目前影視訂閱市場主要有三大競爭者，Netflix，Hulu，以及 Amazon。Netflix的訂閱用戶已超過130百萬，而Amazon雖未有透露其影視訂閱服務的用戶規模，但Amazon Prime的潛在用戶已超過100百萬。除了現有的兩大對手，蘋果亦要面對Disney的加入。 訂閱用戶對於內容原創性和多元性的要求絕不低，現有供應商的播放內容主要包捨原創內容，以及第三方授權內容。

Disney開發自家串流平台的目標是在2024年前達到6000萬至-9000萬用戶。要實現這目標絕不容易，除了市場自身的增長，以及Disney較低的定價，更重要的因素是播放內容的質素。Disney的產品，例如Marvel及Disney卡通，相比起現有的競爭，更能吸引到一班原本對影視訂閱沒有興趣的用戶去訂閱Disney＋。家庭用戶甚至可能願意在訂閱Netflix的同時，額外再訂閱Disney＋，以滿足家庭需要。

若蘋果發展的Apple TV＋不如Disney般有潛力為市場引進新需求，蘋果便要與現存競爭對手搶客。由於iPhone和iPad都可下載Netflix，Mac用家亦可用網絡版Netflix，基本上大多對影視訂閱有興趣的iOS用家都已經有渠道接觸影視訂閱服務，蘋果並非iOS用戶的唯一選擇。

蘋果自家獨立平台成優勢

14億活躍電子裝置，抑或900百萬活躍iPhone，都只是蘋果銷售新服務的潛在對象，若蘋果所推出的訂閱服務或串流服務未如市場預期般吸引，新服務亦未必可以有效地貢獻至蘋果的業績表現。

不過，以上內容仍未考慮到蘋果的其一大優勢。上述的潛在競爭對手要接觸iOS用戶，其一途徑就是蘋果的平台，例如App Store。若iOS用戶通過Apple的「內購功能」（In-App Purchase）來訂閱其他供應商的產品，蘋果可以向供應商收取徵費。

以Apple Music為例，蘋果的其中一大競爭對手就是Spotify。Spotify在3月已向歐洲相關機構，投訴蘋果的徵費機制。蘋果的App Store是Spotify的其一銷售渠道，所有經「內購功能」完成的交易，包括訂閱服務，蘋果都會收取30％的首年收入。

蘋果的收費可以削弱其他競爭者的盈利能力。市場競爭激烈，加上替代品的質素沒有顯著差異，任何一方定價太高，用戶很輕易便可在下一個付費月份轉用其他供應商。同一個定價，因為要向蘋果繳費，競爭對手便賺少了錢。競爭對手要提高售價才能保持同等的盈利能力，但這樣做卻會輕易造成市場份額流失。

即使蘋果的同類產品未必可顛覆行業，抑或蘋果的產品未足以從其他對手中搶走用戶，蘋果亦可從競爭對手的增長中賺取回報。將推出的Apple TV Channels或可進一步擴大蘋果在這方面的收入基礎。不過，這優勢要為蘋果製造長線價值，有一個重要的前提，就是iOS用戶規模持續增長，這才能確保其他服務供應商對蘋果的依賴可在長線被維持。

長線投資之選

目前而言，蘋果服務業務在2018年的收入貢獻只有14％，要大幅增加服務業務的貢獻絕非一兩年便可以成功。中期內，蘋果的股價表現難免會受到iPhone銷售波動所影響。只要蘋果一直有著符合預期的服務收入增長，其股價理應會在長線反映出蘋果將iOS優勢轉化成服務收入的價值。個人亦已在較早前買入Apple Inc.，目標是享受蘋果轉型的潛在回報，同時投資於訂閱服務市場的整體增長。

－－－－－
文章的所有內容純粹為筆者的個人看法和投資部署，並非任何投資意見。文章的所有內容只適用於筆者，並不構成任何建議及推薦。本文所提供的建議未必適合所有投資者。作者合理地認為所提及的資料在公佈時是準確的，但並不保證「包括明確或暗示」該等資料的準確性。

第一

點睇反壟斷法訴訟影響

巴菲特時代已成仍未過去

其實美股收成30%稅 搞到想買美國etf 都卻步

比較buy呢個講法，當一個科網企發展到一個相當穩定水平既正現金流，科網已不是科網更似公用多d

所以果位踩aapl睇tsla仁兄，我相當不認同

aapl 近年都致力回購，但如果將來回購停左轉做分派股息，其實都係好好。仲有pe又唔係高，ios又壟斷，aapl生態又發展良好，統一特色都玩壟斷

巴打個title咁搶口

個標題好抵死

本來好地地，而家又一post 反手燈

Tsla 已經$211

我同意智能手機增長放緩 唔單止係aapl 轉型係好事黎

無得睇 估唔到但現價似反映埋

齊撐巴老

蘋果派好低息 回購多 蝕好少稅

Apple 其實有啲似Microsoft
但microsoft似公用多啲
蘋果啲嘢好貴

Pe真係唔高
其實幾平
再跌再吸

標題黨

真心撐巴老

燈返佢落去繼續買貨

長線好難講 分分鐘真係彈上1-2000都唔奇

蘋果似第一間轉型

咁而家未，不過真係要睇下佢既接班人理唔理解科技產品，如果唔理解其實會miss左好多新產品既股
不過呢d 產品對比以前既股更加有風險
以前巴菲特買中好多未有人發現價值既股，但而家科技發達關係真係好難

的確係科技嘅嘢真係變得好快
所謂嘅優勢隨時都會比新嘢搶走

要睇侵侵連任，定左膠上台

又出黎燈

侵侵好似撐蘋果
但個訴訟都過到第一關

燈完自己再吸

唔見17x都唔買

想10年內儲夠錢買巴郡A股

如果十年之前計,邊會估到手機可以咁勁,而且可以發展埋手機課金GAME咁
STEVE JOBS真係奇才,真係寫個服字俾佢
不過老實說話,自從APPLE無左STEVE JOBS
其實真係無乜新意,咁既話只可以食老本,好難再睇到APPLE再創到咩高峰不過正如你所講,護城河囉,咁APPLE有一定程度既FANS

手遊課金真係好突破

的確創新方面無以前咁突出

好難 等中美再出壞消息

夢想黎？可以做首期

係，想參加巴郡股東大會

我都想
不過我儲得黎 佢可能已經唔存在

大把人唔理

巴老可能唔存在，但巴郡應該可以玩多幾十年

巴老唔存在 佢啲郵票唔知仲買唔買好想買下佢啲嘢

我就淨係對巴郡有興趣

年年去都唔平 可能你十年後會係會場同我相認

有無睇上次yahoo live

點解唔一齊去

ms宜家玩cloud 賺好多

無，想搵返，youtube唔知有無

機會不大
有百幾萬閒錢可能我去咗台灣生活

我都係，球半野移民臺灣，好吸引

Yahoo finance 有
Google: yahoo Warren Buffett 2019

蘋果可能都做到

唔該

I mean 左膠上台先有機會告得入

慢慢睇 我睇咗兩次

希望侵侵連任啦

今晚睇下通唔通到頂刨下，當練下英文

cloud就唔可能架啦
不過佢啲service可能會賺到錢既

希望轉型成功
Time cook 執行能力其實頗可靠

事實無左steve jobs 呢段時間真係證明左apple 已經無能力創新 就算有都唔會係好驚人既野
但tim cook 亦都夠狠轉型 對公司係好事 呢段時間將有價值既野買起晒再以服務包裝賣出去 applecard 唔係新科技但一出都好多人想狗沖 如果做得掂第時踩過界發展都大 不過一切都係steve jobs 當時種落做service 既福

咁其實最主要係apple fans 龐大
所以都有一定市場，只不過要創第一手市場都比較難
所以正如樓主所講，apple 都暫時都幾難再創高既增長率

巴郡唔係減持緊apple咩？另外巴佬買襯科技股都瀨野

南哥
牛巴個標題

想啫，做到再算

基本上香港有樓ge都有資格買，而我無樓

Tim cook係sj時期已經係好重要嘅營運角色 執行力都好重要

要等服務成形都要返3-5年

蘋果咪賺緊

買咗巴郡會唔會影響移民計劃

會，所以可能實際少少，移左民再諗買佢

不過都唔太抵買
頂盡買一股 資金調配會好麻煩 又無息

買嚟去股東大會都夠做
加上增長嘅部分可以按返買其他嘢收息亦得

但無咩機會溝下貨
咁貴要十年先溝一次

咁做乜唔買B股？
一樣有權去股東大會。

Amazon 又點睇 老巴買科技野始終成功率低

B有咩？咁咪好多人

Amazon好貴

為左朝聖，無計啦

最少我幾年前收到年報同埋有張野比你申請
不過IB電子化咗而家冇寄年報。

其實我覺得抵買
屌打唔少回報率低、管理費反而高嘅基金

夢想確係無得計

研究下先

哩樣真
巴老唔知有無出糧比自己呢

會唔會係買一定數量ge B股都有得參加

朝得尼佢死左拉

點止
基數咁細

唔出奇
睇後任

Charlie應該差唔多 老老實實

但都係想去，朝聖或緬懷

同意
增長大 基數細
但5年算係咁

支持

berkshire@berkshirehathaway.com

有心咪email去問囉

好，多謝資訊

其實ebay好似有人賣入場卷 唔使搞咁多野

1股都可以參加，放心